<document global_id="sr-07-01"><url>https://www.b92.net/info/vesti/index.php?yyyy=2019&amp;mm=11&amp;dd=30&amp;nav_category=12&amp;nav_id=1624627</url><source-id>07</source-id><local-id>01</local-id><source-name>b92</source-name><article><article-title> "(Ne)razumevanje na sudu - sa srpskog na bosanski",</article-title><article-time> "2019-11-30</article-time><article-author> {</article-author><article-text> Sudija govori srpski, a ovlašćeni tumač "prevodi" na bosanski. A ako nema tumača, proces može da zastari. Kao da se postupak vodi na mađarskom ili francuskom, svaka stranka izlaže pa se daje prilika tumaču da prevede na bosanski jezik", priča nam Edin Hodžić, sudija osnovnog suda u Novom Pazaru, kako izgleda kad neko insistira na prevodu sa srpskog.   Takvih je, dodaje, malo, mada zvanične statistike ne postoje. Ranije se dešavalo da prekršajni postupci zastarevaju jer nema ovlašćenih sudskih tumača. Sada, kada ih ima nekoliko, mnogo manje ljudi traži da im se sudi na bosanskom - to bi samo povećalo troškove suđenja koje moraju snositi ako budu osuđeni.   Ali zašto sam sudija Hodžić ne proglasi sebe govornikom i bosanskog jezika pa tako vodi postupak?   "Imao bih pravo da vodim postupak na bosanskom jeziku, ali insistiram da se postupak vodi na srpskom jeziku jer ne želim da me stranke ispravljaju da sam nepravilno izgovorio neku reč na bosanskom."   Tako, kaže, čuva dostojanstvo suda.   Dok u Srbiji, BiH i Crnoj Gori gotovo da nema tumača za jezike nastale iz srpskohrvatskog, u Hrvatskoj ih ima pregršt. U Zagrebu smo razgovarali sa pravom poliglotkinjom - ovlašćena je da prevodi makedonski, hrvatski, srpski i bosanski.   "Crnogorski ne govorim", kaže nam Spomenka Demnieva. Naprosto, u Hrvatskoj nema gde da polaže ispit pa da nauči i crnogorski.   Opširnije u video-prilogu.  </article-text><article-text-transliterated> Sudija govori srpski, a ovlašćeni tumač "prevodi" na bosanski. A ako nema tumača, proces može da zastari. Kao da se postupak vodi na mađarskom ili francuskom, svaka stranka izlaže pa se daje prilika tumaču da prevede na bosanski jezik", priča nam Edin Hodžić, sudija osnovnog suda u Novom Pazaru, kako izgleda kad neko insistira na prevodu sa srpskog.   Takvih je, dodaje, malo, mada zvanične statistike ne postoje. Ranije se dešavalo da prekršajni postupci zastarevaju jer nema ovlašćenih sudskih tumača. Sada, kada ih ima nekoliko, mnogo manje ljudi traži da im se sudi na bosanskom - to bi samo povećalo troškove suđenja koje moraju snositi ako budu osuđeni.   Ali zašto sam sudija Hodžić ne proglasi sebe govornikom i bosanskog jezika pa tako vodi postupak?   "Imao bih pravo da vodim postupak na bosanskom jeziku, ali insistiram da se postupak vodi na srpskom jeziku jer ne želim da me stranke ispravljaju da sam nepravilno izgovorio neku reč na bosanskom."   Tako, kaže, čuva dostojanstvo suda.   Dok u Srbiji, BiH i Crnoj Gori gotovo da nema tumača za jezike nastale iz srpskohrvatskog, u Hrvatskoj ih ima pregršt. U Zagrebu smo razgovarali sa pravom poliglotkinjom - ovlašćena je da prevodi makedonski, hrvatski, srpski i bosanski.   "Crnogorski ne govorim", kaže nam Spomenka Demnieva. Naprosto, u Hrvatskoj nema gde da polaže ispit pa da nauči i crnogorski.   Opširnije u video-prilogu.  </article-text-transliterated><comment-list><comments comment-id="0"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj   Ajde sad ti izguglaj pa nam reci kakve veze taj bosanski rečnik pisan na arabici ima sa današnjim bosanskim jezikom i pismom. Ili možeš i sliku tig rečnika da nam pošalješ ovde pa da se smejemo. (Frakcija Grobar sa severa, 2. decembar 2019 07:51) </comment><comment-transliterated>Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj   Ajde sad ti izguglaj pa nam reci kakve veze taj bosanski rečnik pisan na arabici ima sa današnjim bosanskim jezikom i pismom. Ili možeš i sliku tig rečnika da nam pošalješ ovde pa da se smejemo. (Frakcija Grobar sa severa, 2. decembar 2019 07:51) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="1"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Ništa nisam razmei ovaj tekst na bosanskom.  Razumem samo bošnjački. (Alfred McCoy, 30. novembar 2019 21:22) </comment><comment-transliterated>Ništa nisam razmei ovaj tekst na bosanskom.  Razumem samo bošnjački. (Alfred McCoy, 30. novembar 2019 21:22) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="2"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>zvanični jezik srpski pismo ćirilica pre četrnaest godina dobijam rešenje o otkazu pisan latinicom na moju primedbu da je otkaz pisan latinicom i da nije po zakonu rekoše mi da sam lud i da pričam gluposti??? gazdi je odgovaralo da mene i dosta radnika istera iz firme i pismo i jezik nije uopšte bitan da se to odradi? (mile pile, 30. novembar 2019 16:38) </comment><comment-transliterated>zvanični jezik srpski pismo ćirilica pre četrnaest godina dobijam rešenje o otkazu pisan latinicom na moju primedbu da je otkaz pisan latinicom i da nije po zakonu rekoše mi da sam lud i da pričam gluposti??? gazdi je odgovaralo da mene i dosta radnika istera iz firme i pismo i jezik nije uopšte bitan da se to odradi? (mile pile, 30. novembar 2019 16:38) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="3"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Pomesane razne stvari-u zapadnim zemljama prevodioc se obezbjedjuje samo ako neko nije u stanju da komunicira na zvanicnom jeziku ili da razumije taj jezik, ako "klijent' ima slabo shvacanje a moze da komunicira sudije advokati korist "simple" jezik kada "klijent" kaze da nije bas razuio smisao...  I to treba uvesti kao praksu..a politicke rasprave "ciji" je jezik su sasvim druge prirode i nismo bas potpuno u pravu, srbizacija jeika kojim govore u ovoj ili onoj formi svi narodi je za te narode jos jedan znak aspiracija i negiranja ostalih (svi smo potekli od srba i sve je na jedna ili drugi nacin srpsko) i pokusakj odbrane identiteta. (linguista, 30. novembar 2019 15:26) </comment><comment-transliterated>Pomesane razne stvari-u zapadnim zemljama prevodioc se obezbjedjuje samo ako neko nije u stanju da komunicira na zvanicnom jeziku ili da razumije taj jezik, ako "klijent' ima slabo shvacanje a moze da komunicira sudije advokati korist "simple" jezik kada "klijent" kaze da nije bas razuio smisao...  I to treba uvesti kao praksu..a politicke rasprave "ciji" je jezik su sasvim druge prirode i nismo bas potpuno u pravu, srbizacija jeika kojim govore u ovoj ili onoj formi svi narodi je za te narode jos jedan znak aspiracija i negiranja ostalih (svi smo potekli od srba i sve je na jedna ili drugi nacin srpsko) i pokusakj odbrane identiteta. (linguista, 30. novembar 2019 15:26) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="4"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>E Srbijo dokle?! (Biber, 30. novembar 2019 15:23) </comment><comment-transliterated>E Srbijo dokle?! (Biber, 30. novembar 2019 15:23) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="5"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Razlike između švedskog i norveškog (koji je nastao iz švedskog) su manje nego srpskog i hrvatskog. Norveška je želela da ima svoj jezik posle proglašenja nezavisnosti 1905! A ko je gledao dansku seriju Most, mogao je da ukapira da se Švedjani i Danci isto tako bez problema razumeju. Ime jezika nije samo lingvističko nego i političko! (Poliglota, 30. novembar 2019 15:13) </comment><comment-transliterated>Razlike između švedskog i norveškog (koji je nastao iz švedskog) su manje nego srpskog i hrvatskog. Norveška je želela da ima svoj jezik posle proglašenja nezavisnosti 1905! A ko je gledao dansku seriju Most, mogao je da ukapira da se Švedjani i Danci isto tako bez problema razumeju. Ime jezika nije samo lingvističko nego i političko! (Poliglota, 30. novembar 2019 15:13) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="6"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi???  Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj (Jok.ba, 30. novembar 2019 15:10) </comment><comment-transliterated>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi???  Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj (Jok.ba, 30. novembar 2019 15:10) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="7"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... Komentar poslat iz B92 Android™ aplikacije (Android Robot by Google, CC BY 3.0) (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35)  Da je kojim slucajem Vuk S. Karadzic u zivotu on bi vam mogao mnogo toga objasniti.Prvi rijecnik bosanskog jezika(Uskufija) je oko 135 godina stariji od vaseg srBskog rijecnika.Nije tesko provjeriti. (Galileo, 30. novembar 2019 14:57) </comment><comment-transliterated>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... Komentar poslat iz B92 Android™ aplikacije (Android Robot by Google, CC BY 3.0) (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35)  Da je kojim slucajem Vuk S. Karadzic u zivotu on bi vam mogao mnogo toga objasniti.Prvi rijecnik bosanskog jezika(Uskufija) je oko 135 godina stariji od vaseg srBskog rijecnika.Nije tesko provjeriti. (Galileo, 30. novembar 2019 14:57) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="8"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Нисте пажљиво прошитали текст, суштина је у овоме:  "Ranije se dešavalo da prekršajni postupci zastarevaju jer nema ovlašćenih sudskih tumača"  Значи, направиш прекршај на аутопуту, полиција те заустави, напише пријаву и пошаље је судији за прекршаје. Добијеш потом позив од судије, појављујеш се у заказано време и када ти се судија обрати, кажеш му да ти треба судски тумач за босанки језик, јер си Босанац. Онда се тај случај ставља у фиоку и чека се да суд нађе тумача. Пошто га не нађе за годину дана, предмет застарева и прекршај ти се брише. Тако су се многи извлачили. Али онда су се појавили ухлеби, који су таквима помрсили конце. Не зато што су хтели било коме да напакосте, таман посла. Већ само зато што су нашли леп начин да зараде леба с веома мало мотике, тако што су положили испит за судског тумача за босански. Где ћеш лакши језик да нађеш! Чим су добили "дипплому" суд их је ангажовао. Од ваших пара, народе! Сада лепо примају парице од државе за веома мало лаганог посла. А ови који би да се извуку да не плате казну су извукли дебљи крај. Сада ће морати да нађу неку нову шему. (Маратонац, 30. novembar 2019 13:50) </comment><comment-transliterated>Niste pažljivo prošitali tekst, suština je u ovome:  "Ranije se dešavalo da prekršajni postupci zastarevaju jer nema ovlašćenih sudskih tumača"  Znači, napraviš prekršaj na autoputu, policija te zaustavi, napiše prijavu i pošalje je sudiji za prekršaje. Dobiješ potom poziv od sudije, pojavljuješ se u zakazano vreme i kada ti se sudija obrati, kažeš mu da ti treba sudski tumač za bosanki jezik, jer si Bosanac. Onda se taj slučaj stavlja u fioku i čeka se da sud nađe tumača. Pošto ga ne nađe za godinu dana, predmet zastareva i prekršaj ti se briše. Tako su se mnogi izvlačili. Ali onda su se pojavili uhlebi, koji su takvima pomrsili konce. Ne zato što su hteli bilo kome da napakoste, taman posla. Već samo zato što su našli lep način da zarade leba s veoma malo motike, tako što su položili ispit za sudskog tumača za bosanski. Gde ćeš lakši jezik da nađeš! Čim su dobili "dipplomu" sud ih je angažovao. Od vaših para, narode! Sada lepo primaju parice od države za veoma malo laganog posla. A ovi koji bi da se izvuku da ne plate kaznu su izvukli deblji kraj. Sada će morati da nađu neku novu šemu. (Maratonac, 30. novembar 2019 13:50) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="9"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>...balkanska babilonska kula... ...kad covek pogleda koliko klipova je pod tockovima balkana, cudo je da se uopste krece, mislim u napred...  ...normalno, jos vece je cudo da evropa i svet to podrzavaju, iako bi jednom recenicom mogli da prekinu to ludilo... ...ali, setujte tastaturu i jezik u windowsima i eto vam odgovora... ...6 republika 14 odrednica jezika...!!! ...od toga samo za srpski 8... (kraja, 30. novembar 2019 13:39) </comment><comment-transliterated>...balkanska babilonska kula... ...kad covek pogleda koliko klipova je pod tockovima balkana, cudo je da se uopste krece, mislim u napred...  ...normalno, jos vece je cudo da evropa i svet to podrzavaju, iako bi jednom recenicom mogli da prekinu to ludilo... ...ali, setujte tastaturu i jezik u windowsima i eto vam odgovora... ...6 republika 14 odrednica jezika...!!! ...od toga samo za srpski 8... (kraja, 30. novembar 2019 13:39) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="10"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Ovo je naša realnost. (Logikar, 30. novembar 2019 12:37) </comment><comment-transliterated>Ovo je naša realnost. (Logikar, 30. novembar 2019 12:37) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="11"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Lingvistika nije problem, nego naziv jezika i politicko znacenje. Niko u Srbiji nece da izjavi da govori hrvatskim jezikom koji je isti kao i srpski, nego svi kazu da govore srpskim jezikom koji je identican hrvatskom. Politicko znacenje imena jezika nije za podceniti na Balkanu. (Bacvanin, 30. novembar 2019 12:37) </comment><comment-transliterated>Lingvistika nije problem, nego naziv jezika i politicko znacenje. Niko u Srbiji nece da izjavi da govori hrvatskim jezikom koji je isti kao i srpski, nego svi kazu da govore srpskim jezikom koji je identican hrvatskom. Politicko znacenje imena jezika nije za podceniti na Balkanu. (Bacvanin, 30. novembar 2019 12:37) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="12"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Isti narod a drugi jezik, vera, ime, ratovi, medje... ovo kad gleda neki stranac prvo se smeje, a onda razmisli kako da to iskoristi, I uspe mu obicno. (Milos, 30. novembar 2019 12:09) </comment><comment-transliterated>Isti narod a drugi jezik, vera, ime, ratovi, medje... ovo kad gleda neki stranac prvo se smeje, a onda razmisli kako da to iskoristi, I uspe mu obicno. (Milos, 30. novembar 2019 12:09) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="13"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Sasvim ispravno i u skladusa zakonima. Drugo pitanje je da li to ima smisla i kolika treba biti minimalno razlika da se jezik regiszruje pod različitim imenom. Dok su zakoni taki nije čudno da se zakoni provode. (burebaruta, 30. novembar 2019 11:36) </comment><comment-transliterated>Sasvim ispravno i u skladusa zakonima. Drugo pitanje je da li to ima smisla i kolika treba biti minimalno razlika da se jezik regiszruje pod različitim imenom. Dok su zakoni taki nije čudno da se zakoni provode. (burebaruta, 30. novembar 2019 11:36) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="14"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Sve ste ovo vi trazili, htjeli, izazvali. Sad uzivajte s druge strane medalje.. (Bosanac, 30. novembar 2019 11:31) </comment><comment-transliterated>Sve ste ovo vi trazili, htjeli, izazvali. Sad uzivajte s druge strane medalje.. (Bosanac, 30. novembar 2019 11:31) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="15"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Ludosti i svi apsurdi šta nam je Zapad ponudio da bi živjeli bogatije, zadovoljnije, i da nebi bilo NEJASNOĆA mešu nama. (prellee, 30. novembar 2019 11:23) </comment><comment-transliterated>Ludosti i svi apsurdi šta nam je Zapad ponudio da bi živjeli bogatije, zadovoljnije, i da nebi bilo NEJASNOĆA mešu nama. (prellee, 30. novembar 2019 11:23) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="16"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Gledaj kako se komentatori pale hehehe.....Ovo je klasicni shouw da bi se presuda odugovlacila-zastarela. Dragi komentatori, jeli vi nebi sve moguce koristili sto vam zakon odobrava, da bi izbegli zatvorsku kaznu u Padinskoj Skeli?! Ne da bi koristili sve nego biste SVI  trazili prevodioca na bosanski. (Ilegalac, 30. novembar 2019 11:16) </comment><comment-transliterated>Gledaj kako se komentatori pale hehehe.....Ovo je klasicni shouw da bi se presuda odugovlacila-zastarela. Dragi komentatori, jeli vi nebi sve moguce koristili sto vam zakon odobrava, da bi izbegli zatvorsku kaznu u Padinskoj Skeli?! Ne da bi koristili sve nego biste SVI  trazili prevodioca na bosanski. (Ilegalac, 30. novembar 2019 11:16) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="17"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>U Americi ljudi pricaju milion jezka a zvanicni je engleski jezik. Pokusali su da se ozakoni i spanski ali je brzo sve proslo kroz proceduru i predlog je odbacen. U Kanadi ima dva zvanicna jezika, francuski i engleski, a narod dosao od ko zna odakle i govori ko zna kjim jezikom? Srbiji su politickim i represivnim nacinima uvaljeni jezici koji ne postoje, kao sto su i bosanski, hrvatski, crnogorski, itd. Svaka šuša hoce svoj jezik! Komicno a posledice su strašne. (Dejan, 30. novembar 2019 10:48) </comment><comment-transliterated>U Americi ljudi pricaju milion jezka a zvanicni je engleski jezik. Pokusali su da se ozakoni i spanski ali je brzo sve proslo kroz proceduru i predlog je odbacen. U Kanadi ima dva zvanicna jezika, francuski i engleski, a narod dosao od ko zna odakle i govori ko zna kjim jezikom? Srbiji su politickim i represivnim nacinima uvaljeni jezici koji ne postoje, kao sto su i bosanski, hrvatski, crnogorski, itd. Svaka šuša hoce svoj jezik! Komicno a posledice su strašne. (Dejan, 30. novembar 2019 10:48) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="18"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Mi kolektivno kao da smo ispali iz monti pajtona (filip, 30. novembar 2019 10:44) </comment><comment-transliterated>Mi kolektivno kao da smo ispali iz monti pajtona (filip, 30. novembar 2019 10:44) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="19"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Apsurdno, kao da tumače u Americi za onog ko dolazi iz Engleske, samo smo mi indijanci da ovo dozvolimo. (Marko, 30. novembar 2019 10:35) </comment><comment-transliterated>Apsurdno, kao da tumače u Americi za onog ko dolazi iz Engleske, samo smo mi indijanci da ovo dozvolimo. (Marko, 30. novembar 2019 10:35) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="20"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35) </comment><comment-transliterated>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="21"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Znate, ovde situaciju treba gledati kao dekice iz Mapet šoa jer je sve kao dobra sprdnja. South park bi mogao da nađe dovoljno inspiracije za nelimitiran broj serijala. I da, i debeli vojvoda rođen u Bosni nije razumeo kroaštinu i imao je prevodioca, misleći da je mnogo duhovit. (enfant terrible, 30. novembar 2019 10:33) </comment><comment-transliterated>Znate, ovde situaciju treba gledati kao dekice iz Mapet šoa jer je sve kao dobra sprdnja. South park bi mogao da nađe dovoljno inspiracije za nelimitiran broj serijala. I da, i debeli vojvoda rođen u Bosni nije razumeo kroaštinu i imao je prevodioca, misleći da je mnogo duhovit. (enfant terrible, 30. novembar 2019 10:33) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="22"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Sprdnja od zemlje Sprdnja od pravnika A jel postoji neko naučno delo u Srbiji koje bi istorijski definisalo "bosanski" jezik u Srbiji. Sad ću u penziju, pa da naučim nešto (U-gursuz, 30. novembar 2019 10:19) </comment><comment-transliterated>Sprdnja od zemlje Sprdnja od pravnika A jel postoji neko naučno delo u Srbiji koje bi istorijski definisalo "bosanski" jezik u Srbiji. Sad ću u penziju, pa da naučim nešto (U-gursuz, 30. novembar 2019 10:19) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="23"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Fascinantno! Traze da im se sudi na jeziku koji sami ne govore. Ovo je stvarno za Monti Pajtona (Jeja, 30. novembar 2019 10:14) </comment><comment-transliterated>Fascinantno! Traze da im se sudi na jeziku koji sami ne govore. Ovo je stvarno za Monti Pajtona (Jeja, 30. novembar 2019 10:14) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="24"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Бесмислица. Законом прогласити да је СХБЦГ (слично као у Хагу) важећи језик на суду. Наравно, прилагодити формулацију да је српски основни и сл. (Јабучило, 30. novembar 2019 10:14) </comment><comment-transliterated>Besmislica. Zakonom proglasiti da je SHBCG (slično kao u Hagu) važeći jezik na sudu. Naravno, prilagoditi formulaciju da je srpski osnovni i sl. (Jabučilo, 30. novembar 2019 10:14) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="25"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>davno su ovo nadrealisti predvidjeli. (bojan, 30. novembar 2019 10:06) </comment><comment-transliterated>davno su ovo nadrealisti predvidjeli. (bojan, 30. novembar 2019 10:06) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="26"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Таман смо добили што смо и заслужили. Да нас други прекрајају и одвајају и деле језик на 6 засебних целина, све је ово трагикомично и тужно. Прича о језицима на Балкану остаће вечити споменик људској глупости. (Џорџ, 30. novembar 2019 10:05) </comment><comment-transliterated>Taman smo dobili što smo i zaslužili. Da nas drugi prekrajaju i odvajaju i dele jezik na 6 zasebnih celina, sve je ovo tragikomično i tužno. Priča o jezicima na Balkanu ostaće večiti spomenik ljudskoj gluposti. (Džordž, 30. novembar 2019 10:05) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="27"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35) </comment><comment-transliterated>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="28"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Apsurdno, kao da tumače u Americi za onog ko dolazi iz Engleske, samo smo mi indijanci da ovo dozvolimo. (Marko, 30. novembar 2019 10:35) </comment><comment-transliterated>Apsurdno, kao da tumače u Americi za onog ko dolazi iz Engleske, samo smo mi indijanci da ovo dozvolimo. (Marko, 30. novembar 2019 10:35) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="29"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>davno su ovo nadrealisti predvidjeli. (bojan, 30. novembar 2019 10:06) </comment><comment-transliterated>davno su ovo nadrealisti predvidjeli. (bojan, 30. novembar 2019 10:06) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="30"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Таман смо добили што смо и заслужили. Да нас други прекрајају и одвајају и деле језик на 6 засебних целина, све је ово трагикомично и тужно. Прича о језицима на Балкану остаће вечити споменик људској глупости. (Џорџ, 30. novembar 2019 10:05) </comment><comment-transliterated>Taman smo dobili što smo i zaslužili. Da nas drugi prekrajaju i odvajaju i dele jezik na 6 zasebnih celina, sve je ovo tragikomično i tužno. Priča o jezicima na Balkanu ostaće večiti spomenik ljudskoj gluposti. (Džordž, 30. novembar 2019 10:05) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="31"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Sprdnja od zemlje Sprdnja od pravnika A jel postoji neko naučno delo u Srbiji koje bi istorijski definisalo "bosanski" jezik u Srbiji. Sad ću u penziju, pa da naučim nešto (U-gursuz, 30. novembar 2019 10:19) </comment><comment-transliterated>Sprdnja od zemlje Sprdnja od pravnika A jel postoji neko naučno delo u Srbiji koje bi istorijski definisalo "bosanski" jezik u Srbiji. Sad ću u penziju, pa da naučim nešto (U-gursuz, 30. novembar 2019 10:19) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="32"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Fascinantno! Traze da im se sudi na jeziku koji sami ne govore. Ovo je stvarno za Monti Pajtona (Jeja, 30. novembar 2019 10:14) </comment><comment-transliterated>Fascinantno! Traze da im se sudi na jeziku koji sami ne govore. Ovo je stvarno za Monti Pajtona (Jeja, 30. novembar 2019 10:14) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="33"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Znate, ovde situaciju treba gledati kao dekice iz Mapet šoa jer je sve kao dobra sprdnja. South park bi mogao da nađe dovoljno inspiracije za nelimitiran broj serijala. I da, i debeli vojvoda rođen u Bosni nije razumeo kroaštinu i imao je prevodioca, misleći da je mnogo duhovit. (enfant terrible, 30. novembar 2019 10:33) </comment><comment-transliterated>Znate, ovde situaciju treba gledati kao dekice iz Mapet šoa jer je sve kao dobra sprdnja. South park bi mogao da nađe dovoljno inspiracije za nelimitiran broj serijala. I da, i debeli vojvoda rođen u Bosni nije razumeo kroaštinu i imao je prevodioca, misleći da je mnogo duhovit. (enfant terrible, 30. novembar 2019 10:33) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="34"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Бесмислица. Законом прогласити да је СХБЦГ (слично као у Хагу) важећи језик на суду. Наравно, прилагодити формулацију да је српски основни и сл. (Јабучило, 30. novembar 2019 10:14) </comment><comment-transliterated>Besmislica. Zakonom proglasiti da je SHBCG (slično kao u Hagu) važeći jezik na sudu. Naravno, prilagoditi formulaciju da je srpski osnovni i sl. (Jabučilo, 30. novembar 2019 10:14) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="35"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Нисте пажљиво прошитали текст, суштина је у овоме:  "Ranije se dešavalo da prekršajni postupci zastarevaju jer nema ovlašćenih sudskih tumača"  Значи, направиш прекршај на аутопуту, полиција те заустави, напише пријаву и пошаље је судији за прекршаје. Добијеш потом позив од судије, појављујеш се у заказано време и када ти се судија обрати, кажеш му да ти треба судски тумач за босанки језик, јер си Босанац. Онда се тај случај ставља у фиоку и чека се да суд нађе тумача. Пошто га не нађе за годину дана, предмет застарева и прекршај ти се брише. Тако су се многи извлачили. Али онда су се појавили ухлеби, који су таквима помрсили конце. Не зато што су хтели било коме да напакосте, таман посла. Већ само зато што су нашли леп начин да зараде леба с веома мало мотике, тако што су положили испит за судског тумача за босански. Где ћеш лакши језик да нађеш! Чим су добили "дипплому" суд их је ангажовао. Од ваших пара, народе! Сада лепо примају парице од државе за веома мало лаганог посла. А ови који би да се извуку да не плате казну су извукли дебљи крај. Сада ће морати да нађу неку нову шему. (Маратонац, 30. novembar 2019 13:50) </comment><comment-transliterated>Niste pažljivo prošitali tekst, suština je u ovome:  "Ranije se dešavalo da prekršajni postupci zastarevaju jer nema ovlašćenih sudskih tumača"  Znači, napraviš prekršaj na autoputu, policija te zaustavi, napiše prijavu i pošalje je sudiji za prekršaje. Dobiješ potom poziv od sudije, pojavljuješ se u zakazano vreme i kada ti se sudija obrati, kažeš mu da ti treba sudski tumač za bosanki jezik, jer si Bosanac. Onda se taj slučaj stavlja u fioku i čeka se da sud nađe tumača. Pošto ga ne nađe za godinu dana, predmet zastareva i prekršaj ti se briše. Tako su se mnogi izvlačili. Ali onda su se pojavili uhlebi, koji su takvima pomrsili konce. Ne zato što su hteli bilo kome da napakoste, taman posla. Već samo zato što su našli lep način da zarade leba s veoma malo motike, tako što su položili ispit za sudskog tumača za bosanski. Gde ćeš lakši jezik da nađeš! Čim su dobili "dipplomu" sud ih je angažovao. Od vaših para, narode! Sada lepo primaju parice od države za veoma malo laganog posla. A ovi koji bi da se izvuku da ne plate kaznu su izvukli deblji kraj. Sada će morati da nađu neku novu šemu. (Maratonac, 30. novembar 2019 13:50) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="36"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>U Americi ljudi pricaju milion jezka a zvanicni je engleski jezik. Pokusali su da se ozakoni i spanski ali je brzo sve proslo kroz proceduru i predlog je odbacen. U Kanadi ima dva zvanicna jezika, francuski i engleski, a narod dosao od ko zna odakle i govori ko zna kjim jezikom? Srbiji su politickim i represivnim nacinima uvaljeni jezici koji ne postoje, kao sto su i bosanski, hrvatski, crnogorski, itd. Svaka šuša hoce svoj jezik! Komicno a posledice su strašne. (Dejan, 30. novembar 2019 10:48) </comment><comment-transliterated>U Americi ljudi pricaju milion jezka a zvanicni je engleski jezik. Pokusali su da se ozakoni i spanski ali je brzo sve proslo kroz proceduru i predlog je odbacen. U Kanadi ima dva zvanicna jezika, francuski i engleski, a narod dosao od ko zna odakle i govori ko zna kjim jezikom? Srbiji su politickim i represivnim nacinima uvaljeni jezici koji ne postoje, kao sto su i bosanski, hrvatski, crnogorski, itd. Svaka šuša hoce svoj jezik! Komicno a posledice su strašne. (Dejan, 30. novembar 2019 10:48) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="37"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Isti narod a drugi jezik, vera, ime, ratovi, medje... ovo kad gleda neki stranac prvo se smeje, a onda razmisli kako da to iskoristi, I uspe mu obicno. (Milos, 30. novembar 2019 12:09) </comment><comment-transliterated>Isti narod a drugi jezik, vera, ime, ratovi, medje... ovo kad gleda neki stranac prvo se smeje, a onda razmisli kako da to iskoristi, I uspe mu obicno. (Milos, 30. novembar 2019 12:09) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="38"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Lingvistika nije problem, nego naziv jezika i politicko znacenje. Niko u Srbiji nece da izjavi da govori hrvatskim jezikom koji je isti kao i srpski, nego svi kazu da govore srpskim jezikom koji je identican hrvatskom. Politicko znacenje imena jezika nije za podceniti na Balkanu. (Bacvanin, 30. novembar 2019 12:37) </comment><comment-transliterated>Lingvistika nije problem, nego naziv jezika i politicko znacenje. Niko u Srbiji nece da izjavi da govori hrvatskim jezikom koji je isti kao i srpski, nego svi kazu da govore srpskim jezikom koji je identican hrvatskom. Politicko znacenje imena jezika nije za podceniti na Balkanu. (Bacvanin, 30. novembar 2019 12:37) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="39"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Mi kolektivno kao da smo ispali iz monti pajtona (filip, 30. novembar 2019 10:44) </comment><comment-transliterated>Mi kolektivno kao da smo ispali iz monti pajtona (filip, 30. novembar 2019 10:44) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="40"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>...balkanska babilonska kula... ...kad covek pogleda koliko klipova je pod tockovima balkana, cudo je da se uopste krece, mislim u napred...  ...normalno, jos vece je cudo da evropa i svet to podrzavaju, iako bi jednom recenicom mogli da prekinu to ludilo... ...ali, setujte tastaturu i jezik u windowsima i eto vam odgovora... ...6 republika 14 odrednica jezika...!!! ...od toga samo za srpski 8... (kraja, 30. novembar 2019 13:39) </comment><comment-transliterated>...balkanska babilonska kula... ...kad covek pogleda koliko klipova je pod tockovima balkana, cudo je da se uopste krece, mislim u napred...  ...normalno, jos vece je cudo da evropa i svet to podrzavaju, iako bi jednom recenicom mogli da prekinu to ludilo... ...ali, setujte tastaturu i jezik u windowsima i eto vam odgovora... ...6 republika 14 odrednica jezika...!!! ...od toga samo za srpski 8... (kraja, 30. novembar 2019 13:39) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="41"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Gledaj kako se komentatori pale hehehe.....Ovo je klasicni shouw da bi se presuda odugovlacila-zastarela. Dragi komentatori, jeli vi nebi sve moguce koristili sto vam zakon odobrava, da bi izbegli zatvorsku kaznu u Padinskoj Skeli?! Ne da bi koristili sve nego biste SVI  trazili prevodioca na bosanski. (Ilegalac, 30. novembar 2019 11:16) </comment><comment-transliterated>Gledaj kako se komentatori pale hehehe.....Ovo je klasicni shouw da bi se presuda odugovlacila-zastarela. Dragi komentatori, jeli vi nebi sve moguce koristili sto vam zakon odobrava, da bi izbegli zatvorsku kaznu u Padinskoj Skeli?! Ne da bi koristili sve nego biste SVI  trazili prevodioca na bosanski. (Ilegalac, 30. novembar 2019 11:16) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="42"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Sasvim ispravno i u skladusa zakonima. Drugo pitanje je da li to ima smisla i kolika treba biti minimalno razlika da se jezik regiszruje pod različitim imenom. Dok su zakoni taki nije čudno da se zakoni provode. (burebaruta, 30. novembar 2019 11:36) </comment><comment-transliterated>Sasvim ispravno i u skladusa zakonima. Drugo pitanje je da li to ima smisla i kolika treba biti minimalno razlika da se jezik regiszruje pod različitim imenom. Dok su zakoni taki nije čudno da se zakoni provode. (burebaruta, 30. novembar 2019 11:36) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="43"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Ludosti i svi apsurdi šta nam je Zapad ponudio da bi živjeli bogatije, zadovoljnije, i da nebi bilo NEJASNOĆA mešu nama. (prellee, 30. novembar 2019 11:23) </comment><comment-transliterated>Ludosti i svi apsurdi šta nam je Zapad ponudio da bi živjeli bogatije, zadovoljnije, i da nebi bilo NEJASNOĆA mešu nama. (prellee, 30. novembar 2019 11:23) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="44"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... Komentar poslat iz B92 Android™ aplikacije (Android Robot by Google, CC BY 3.0) (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35)  Da je kojim slucajem Vuk S. Karadzic u zivotu on bi vam mogao mnogo toga objasniti.Prvi rijecnik bosanskog jezika(Uskufija) je oko 135 godina stariji od vaseg srBskog rijecnika.Nije tesko provjeriti. (Galileo, 30. novembar 2019 14:57) </comment><comment-transliterated>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... Komentar poslat iz B92 Android™ aplikacije (Android Robot by Google, CC BY 3.0) (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35)  Da je kojim slucajem Vuk S. Karadzic u zivotu on bi vam mogao mnogo toga objasniti.Prvi rijecnik bosanskog jezika(Uskufija) je oko 135 godina stariji od vaseg srBskog rijecnika.Nije tesko provjeriti. (Galileo, 30. novembar 2019 14:57) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="45"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi???  Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj (Jok.ba, 30. novembar 2019 15:10) </comment><comment-transliterated>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi???  Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj (Jok.ba, 30. novembar 2019 15:10) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="46"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Sve ste ovo vi trazili, htjeli, izazvali. Sad uzivajte s druge strane medalje.. (Bosanac, 30. novembar 2019 11:31) </comment><comment-transliterated>Sve ste ovo vi trazili, htjeli, izazvali. Sad uzivajte s druge strane medalje.. (Bosanac, 30. novembar 2019 11:31) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="47"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Pomesane razne stvari-u zapadnim zemljama prevodioc se obezbjedjuje samo ako neko nije u stanju da komunicira na zvanicnom jeziku ili da razumije taj jezik, ako "klijent' ima slabo shvacanje a moze da komunicira sudije advokati korist "simple" jezik kada "klijent" kaze da nije bas razuio smisao...  I to treba uvesti kao praksu..a politicke rasprave "ciji" je jezik su sasvim druge prirode i nismo bas potpuno u pravu, srbizacija jeika kojim govore u ovoj ili onoj formi svi narodi je za te narode jos jedan znak aspiracija i negiranja ostalih (svi smo potekli od srba i sve je na jedna ili drugi nacin srpsko) i pokusakj odbrane identiteta. (linguista, 30. novembar 2019 15:26) </comment><comment-transliterated>Pomesane razne stvari-u zapadnim zemljama prevodioc se obezbjedjuje samo ako neko nije u stanju da komunicira na zvanicnom jeziku ili da razumije taj jezik, ako "klijent' ima slabo shvacanje a moze da komunicira sudije advokati korist "simple" jezik kada "klijent" kaze da nije bas razuio smisao...  I to treba uvesti kao praksu..a politicke rasprave "ciji" je jezik su sasvim druge prirode i nismo bas potpuno u pravu, srbizacija jeika kojim govore u ovoj ili onoj formi svi narodi je za te narode jos jedan znak aspiracija i negiranja ostalih (svi smo potekli od srba i sve je na jedna ili drugi nacin srpsko) i pokusakj odbrane identiteta. (linguista, 30. novembar 2019 15:26) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="48"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Ovo je naša realnost. (Logikar, 30. novembar 2019 12:37) </comment><comment-transliterated>Ovo je naša realnost. (Logikar, 30. novembar 2019 12:37) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="49"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>zvanični jezik srpski pismo ćirilica pre četrnaest godina dobijam rešenje o otkazu pisan latinicom na moju primedbu da je otkaz pisan latinicom i da nije po zakonu rekoše mi da sam lud i da pričam gluposti??? gazdi je odgovaralo da mene i dosta radnika istera iz firme i pismo i jezik nije uopšte bitan da se to odradi? (mile pile, 30. novembar 2019 16:38) </comment><comment-transliterated>zvanični jezik srpski pismo ćirilica pre četrnaest godina dobijam rešenje o otkazu pisan latinicom na moju primedbu da je otkaz pisan latinicom i da nije po zakonu rekoše mi da sam lud i da pričam gluposti??? gazdi je odgovaralo da mene i dosta radnika istera iz firme i pismo i jezik nije uopšte bitan da se to odradi? (mile pile, 30. novembar 2019 16:38) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="50"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Razlike između švedskog i norveškog (koji je nastao iz švedskog) su manje nego srpskog i hrvatskog. Norveška je želela da ima svoj jezik posle proglašenja nezavisnosti 1905! A ko je gledao dansku seriju Most, mogao je da ukapira da se Švedjani i Danci isto tako bez problema razumeju. Ime jezika nije samo lingvističko nego i političko! (Poliglota, 30. novembar 2019 15:13) </comment><comment-transliterated>Razlike između švedskog i norveškog (koji je nastao iz švedskog) su manje nego srpskog i hrvatskog. Norveška je želela da ima svoj jezik posle proglašenja nezavisnosti 1905! A ko je gledao dansku seriju Most, mogao je da ukapira da se Švedjani i Danci isto tako bez problema razumeju. Ime jezika nije samo lingvističko nego i političko! (Poliglota, 30. novembar 2019 15:13) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="51"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>E Srbijo dokle?! (Biber, 30. novembar 2019 15:23) </comment><comment-transliterated>E Srbijo dokle?! (Biber, 30. novembar 2019 15:23) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="52"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Ništa nisam razmei ovaj tekst na bosanskom.  Razumem samo bošnjački. (Alfred McCoy, 30. novembar 2019 21:22) </comment><comment-transliterated>Ništa nisam razmei ovaj tekst na bosanskom.  Razumem samo bošnjački. (Alfred McCoy, 30. novembar 2019 21:22) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="53"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj   Ajde sad ti izguglaj pa nam reci kakve veze taj bosanski rečnik pisan na arabici ima sa današnjim bosanskim jezikom i pismom. Ili možeš i sliku tig rečnika da nam pošalješ ovde pa da se smejemo. (Frakcija Grobar sa severa, 2. decembar 2019 07:51) </comment><comment-transliterated>Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj   Ajde sad ti izguglaj pa nam reci kakve veze taj bosanski rečnik pisan na arabici ima sa današnjim bosanskim jezikom i pismom. Ili možeš i sliku tig rečnika da nam pošalješ ovde pa da se smejemo. (Frakcija Grobar sa severa, 2. decembar 2019 07:51) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="54"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35) </comment><comment-transliterated>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="55"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Sve ste ovo vi trazili, htjeli, izazvali. Sad uzivajte s druge strane medalje.. (Bosanac, 30. novembar 2019 11:31) </comment><comment-transliterated>Sve ste ovo vi trazili, htjeli, izazvali. Sad uzivajte s druge strane medalje.. (Bosanac, 30. novembar 2019 11:31) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="56"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Sprdnja od zemlje Sprdnja od pravnika A jel postoji neko naučno delo u Srbiji koje bi istorijski definisalo "bosanski" jezik u Srbiji. Sad ću u penziju, pa da naučim nešto (U-gursuz, 30. novembar 2019 10:19) </comment><comment-transliterated>Sprdnja od zemlje Sprdnja od pravnika A jel postoji neko naučno delo u Srbiji koje bi istorijski definisalo "bosanski" jezik u Srbiji. Sad ću u penziju, pa da naučim nešto (U-gursuz, 30. novembar 2019 10:19) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="57"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Таман смо добили што смо и заслужили. Да нас други прекрајају и одвајају и деле језик на 6 засебних целина, све је ово трагикомично и тужно. Прича о језицима на Балкану остаће вечити споменик људској глупости. (Џорџ, 30. novembar 2019 10:05) </comment><comment-transliterated>Taman smo dobili što smo i zaslužili. Da nas drugi prekrajaju i odvajaju i dele jezik na 6 zasebnih celina, sve je ovo tragikomično i tužno. Priča o jezicima na Balkanu ostaće večiti spomenik ljudskoj gluposti. (Džordž, 30. novembar 2019 10:05) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="58"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... Komentar poslat iz B92 Android™ aplikacije (Android Robot by Google, CC BY 3.0) (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35)  Da je kojim slucajem Vuk S. Karadzic u zivotu on bi vam mogao mnogo toga objasniti.Prvi rijecnik bosanskog jezika(Uskufija) je oko 135 godina stariji od vaseg srBskog rijecnika.Nije tesko provjeriti. (Galileo, 30. novembar 2019 14:57) </comment><comment-transliterated>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi??? Lokalizam Srpskog, nista vise. Kuku I lele sudijama kad se ustanovi Leskovacki, Niski, Suboticki... Pa tu covek coveka ne razume I kad zeli... Komentar poslat iz B92 Android™ aplikacije (Android Robot by Google, CC BY 3.0) (irelandcalling, 30. novembar 2019 10:35)  Da je kojim slucajem Vuk S. Karadzic u zivotu on bi vam mogao mnogo toga objasniti.Prvi rijecnik bosanskog jezika(Uskufija) je oko 135 godina stariji od vaseg srBskog rijecnika.Nije tesko provjeriti. (Galileo, 30. novembar 2019 14:57) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="59"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Бесмислица. Законом прогласити да је СХБЦГ (слично као у Хагу) важећи језик на суду. Наравно, прилагодити формулацију да је српски основни и сл. (Јабучило, 30. novembar 2019 10:14) </comment><comment-transliterated>Besmislica. Zakonom proglasiti da je SHBCG (slično kao u Hagu) važeći jezik na sudu. Naravno, prilagoditi formulaciju da je srpski osnovni i sl. (Jabučilo, 30. novembar 2019 10:14) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="60"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi???  Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj (Jok.ba, 30. novembar 2019 15:10) </comment><comment-transliterated>A odakle je dosao Taj tzv bosanski?! Koliko godina je star, koje su mu osnove, standardi???  Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj (Jok.ba, 30. novembar 2019 15:10) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="61"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Znate, ovde situaciju treba gledati kao dekice iz Mapet šoa jer je sve kao dobra sprdnja. South park bi mogao da nađe dovoljno inspiracije za nelimitiran broj serijala. I da, i debeli vojvoda rođen u Bosni nije razumeo kroaštinu i imao je prevodioca, misleći da je mnogo duhovit. (enfant terrible, 30. novembar 2019 10:33) </comment><comment-transliterated>Znate, ovde situaciju treba gledati kao dekice iz Mapet šoa jer je sve kao dobra sprdnja. South park bi mogao da nađe dovoljno inspiracije za nelimitiran broj serijala. I da, i debeli vojvoda rođen u Bosni nije razumeo kroaštinu i imao je prevodioca, misleći da je mnogo duhovit. (enfant terrible, 30. novembar 2019 10:33) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="62"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>U Americi ljudi pricaju milion jezka a zvanicni je engleski jezik. Pokusali su da se ozakoni i spanski ali je brzo sve proslo kroz proceduru i predlog je odbacen. U Kanadi ima dva zvanicna jezika, francuski i engleski, a narod dosao od ko zna odakle i govori ko zna kjim jezikom? Srbiji su politickim i represivnim nacinima uvaljeni jezici koji ne postoje, kao sto su i bosanski, hrvatski, crnogorski, itd. Svaka šuša hoce svoj jezik! Komicno a posledice su strašne. (Dejan, 30. novembar 2019 10:48) </comment><comment-transliterated>U Americi ljudi pricaju milion jezka a zvanicni je engleski jezik. Pokusali su da se ozakoni i spanski ali je brzo sve proslo kroz proceduru i predlog je odbacen. U Kanadi ima dva zvanicna jezika, francuski i engleski, a narod dosao od ko zna odakle i govori ko zna kjim jezikom? Srbiji su politickim i represivnim nacinima uvaljeni jezici koji ne postoje, kao sto su i bosanski, hrvatski, crnogorski, itd. Svaka šuša hoce svoj jezik! Komicno a posledice su strašne. (Dejan, 30. novembar 2019 10:48) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="63"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Apsurdno, kao da tumače u Americi za onog ko dolazi iz Engleske, samo smo mi indijanci da ovo dozvolimo. (Marko, 30. novembar 2019 10:35) </comment><comment-transliterated>Apsurdno, kao da tumače u Americi za onog ko dolazi iz Engleske, samo smo mi indijanci da ovo dozvolimo. (Marko, 30. novembar 2019 10:35) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="64"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Fascinantno! Traze da im se sudi na jeziku koji sami ne govore. Ovo je stvarno za Monti Pajtona (Jeja, 30. novembar 2019 10:14) </comment><comment-transliterated>Fascinantno! Traze da im se sudi na jeziku koji sami ne govore. Ovo je stvarno za Monti Pajtona (Jeja, 30. novembar 2019 10:14) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="65"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Lingvistika nije problem, nego naziv jezika i politicko znacenje. Niko u Srbiji nece da izjavi da govori hrvatskim jezikom koji je isti kao i srpski, nego svi kazu da govore srpskim jezikom koji je identican hrvatskom. Politicko znacenje imena jezika nije za podceniti na Balkanu. (Bacvanin, 30. novembar 2019 12:37) </comment><comment-transliterated>Lingvistika nije problem, nego naziv jezika i politicko znacenje. Niko u Srbiji nece da izjavi da govori hrvatskim jezikom koji je isti kao i srpski, nego svi kazu da govore srpskim jezikom koji je identican hrvatskom. Politicko znacenje imena jezika nije za podceniti na Balkanu. (Bacvanin, 30. novembar 2019 12:37) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="66"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>davno su ovo nadrealisti predvidjeli. (bojan, 30. novembar 2019 10:06) </comment><comment-transliterated>davno su ovo nadrealisti predvidjeli. (bojan, 30. novembar 2019 10:06) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="67"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Gledaj kako se komentatori pale hehehe.....Ovo je klasicni shouw da bi se presuda odugovlacila-zastarela. Dragi komentatori, jeli vi nebi sve moguce koristili sto vam zakon odobrava, da bi izbegli zatvorsku kaznu u Padinskoj Skeli?! Ne da bi koristili sve nego biste SVI  trazili prevodioca na bosanski. (Ilegalac, 30. novembar 2019 11:16) </comment><comment-transliterated>Gledaj kako se komentatori pale hehehe.....Ovo je klasicni shouw da bi se presuda odugovlacila-zastarela. Dragi komentatori, jeli vi nebi sve moguce koristili sto vam zakon odobrava, da bi izbegli zatvorsku kaznu u Padinskoj Skeli?! Ne da bi koristili sve nego biste SVI  trazili prevodioca na bosanski. (Ilegalac, 30. novembar 2019 11:16) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="68"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Pomesane razne stvari-u zapadnim zemljama prevodioc se obezbjedjuje samo ako neko nije u stanju da komunicira na zvanicnom jeziku ili da razumije taj jezik, ako "klijent' ima slabo shvacanje a moze da komunicira sudije advokati korist "simple" jezik kada "klijent" kaze da nije bas razuio smisao...  I to treba uvesti kao praksu..a politicke rasprave "ciji" je jezik su sasvim druge prirode i nismo bas potpuno u pravu, srbizacija jeika kojim govore u ovoj ili onoj formi svi narodi je za te narode jos jedan znak aspiracija i negiranja ostalih (svi smo potekli od srba i sve je na jedna ili drugi nacin srpsko) i pokusakj odbrane identiteta. (linguista, 30. novembar 2019 15:26) </comment><comment-transliterated>Pomesane razne stvari-u zapadnim zemljama prevodioc se obezbjedjuje samo ako neko nije u stanju da komunicira na zvanicnom jeziku ili da razumije taj jezik, ako "klijent' ima slabo shvacanje a moze da komunicira sudije advokati korist "simple" jezik kada "klijent" kaze da nije bas razuio smisao...  I to treba uvesti kao praksu..a politicke rasprave "ciji" je jezik su sasvim druge prirode i nismo bas potpuno u pravu, srbizacija jeika kojim govore u ovoj ili onoj formi svi narodi je za te narode jos jedan znak aspiracija i negiranja ostalih (svi smo potekli od srba i sve je na jedna ili drugi nacin srpsko) i pokusakj odbrane identiteta. (linguista, 30. novembar 2019 15:26) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="69"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Ništa nisam razmei ovaj tekst na bosanskom.  Razumem samo bošnjački. (Alfred McCoy, 30. novembar 2019 21:22) </comment><comment-transliterated>Ništa nisam razmei ovaj tekst na bosanskom.  Razumem samo bošnjački. (Alfred McCoy, 30. novembar 2019 21:22) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="70"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Razlike između švedskog i norveškog (koji je nastao iz švedskog) su manje nego srpskog i hrvatskog. Norveška je želela da ima svoj jezik posle proglašenja nezavisnosti 1905! A ko je gledao dansku seriju Most, mogao je da ukapira da se Švedjani i Danci isto tako bez problema razumeju. Ime jezika nije samo lingvističko nego i političko! (Poliglota, 30. novembar 2019 15:13) </comment><comment-transliterated>Razlike između švedskog i norveškog (koji je nastao iz švedskog) su manje nego srpskog i hrvatskog. Norveška je želela da ima svoj jezik posle proglašenja nezavisnosti 1905! A ko je gledao dansku seriju Most, mogao je da ukapira da se Švedjani i Danci isto tako bez problema razumeju. Ime jezika nije samo lingvističko nego i političko! (Poliglota, 30. novembar 2019 15:13) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="71"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Ovo je naša realnost. (Logikar, 30. novembar 2019 12:37) </comment><comment-transliterated>Ovo je naša realnost. (Logikar, 30. novembar 2019 12:37) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="72"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>...balkanska babilonska kula... ...kad covek pogleda koliko klipova je pod tockovima balkana, cudo je da se uopste krece, mislim u napred...  ...normalno, jos vece je cudo da evropa i svet to podrzavaju, iako bi jednom recenicom mogli da prekinu to ludilo... ...ali, setujte tastaturu i jezik u windowsima i eto vam odgovora... ...6 republika 14 odrednica jezika...!!! ...od toga samo za srpski 8... (kraja, 30. novembar 2019 13:39) </comment><comment-transliterated>...balkanska babilonska kula... ...kad covek pogleda koliko klipova je pod tockovima balkana, cudo je da se uopste krece, mislim u napred...  ...normalno, jos vece je cudo da evropa i svet to podrzavaju, iako bi jednom recenicom mogli da prekinu to ludilo... ...ali, setujte tastaturu i jezik u windowsima i eto vam odgovora... ...6 republika 14 odrednica jezika...!!! ...od toga samo za srpski 8... (kraja, 30. novembar 2019 13:39) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="73"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Isti narod a drugi jezik, vera, ime, ratovi, medje... ovo kad gleda neki stranac prvo se smeje, a onda razmisli kako da to iskoristi, I uspe mu obicno. (Milos, 30. novembar 2019 12:09) </comment><comment-transliterated>Isti narod a drugi jezik, vera, ime, ratovi, medje... ovo kad gleda neki stranac prvo se smeje, a onda razmisli kako da to iskoristi, I uspe mu obicno. (Milos, 30. novembar 2019 12:09) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="74"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>zvanični jezik srpski pismo ćirilica pre četrnaest godina dobijam rešenje o otkazu pisan latinicom na moju primedbu da je otkaz pisan latinicom i da nije po zakonu rekoše mi da sam lud i da pričam gluposti??? gazdi je odgovaralo da mene i dosta radnika istera iz firme i pismo i jezik nije uopšte bitan da se to odradi? (mile pile, 30. novembar 2019 16:38) </comment><comment-transliterated>zvanični jezik srpski pismo ćirilica pre četrnaest godina dobijam rešenje o otkazu pisan latinicom na moju primedbu da je otkaz pisan latinicom i da nije po zakonu rekoše mi da sam lud i da pričam gluposti??? gazdi je odgovaralo da mene i dosta radnika istera iz firme i pismo i jezik nije uopšte bitan da se to odradi? (mile pile, 30. novembar 2019 16:38) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="75"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Sasvim ispravno i u skladusa zakonima. Drugo pitanje je da li to ima smisla i kolika treba biti minimalno razlika da se jezik regiszruje pod različitim imenom. Dok su zakoni taki nije čudno da se zakoni provode. (burebaruta, 30. novembar 2019 11:36) </comment><comment-transliterated>Sasvim ispravno i u skladusa zakonima. Drugo pitanje je da li to ima smisla i kolika treba biti minimalno razlika da se jezik regiszruje pod različitim imenom. Dok su zakoni taki nije čudno da se zakoni provode. (burebaruta, 30. novembar 2019 11:36) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="76"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Нисте пажљиво прошитали текст, суштина је у овоме:  "Ranije se dešavalo da prekršajni postupci zastarevaju jer nema ovlašćenih sudskih tumača"  Значи, направиш прекршај на аутопуту, полиција те заустави, напише пријаву и пошаље је судији за прекршаје. Добијеш потом позив од судије, појављујеш се у заказано време и када ти се судија обрати, кажеш му да ти треба судски тумач за босанки језик, јер си Босанац. Онда се тај случај ставља у фиоку и чека се да суд нађе тумача. Пошто га не нађе за годину дана, предмет застарева и прекршај ти се брише. Тако су се многи извлачили. Али онда су се појавили ухлеби, који су таквима помрсили конце. Не зато што су хтели било коме да напакосте, таман посла. Већ само зато што су нашли леп начин да зараде леба с веома мало мотике, тако што су положили испит за судског тумача за босански. Где ћеш лакши језик да нађеш! Чим су добили "дипплому" суд их је ангажовао. Од ваших пара, народе! Сада лепо примају парице од државе за веома мало лаганог посла. А ови који би да се извуку да не плате казну су извукли дебљи крај. Сада ће морати да нађу неку нову шему. (Маратонац, 30. novembar 2019 13:50) </comment><comment-transliterated>Niste pažljivo prošitali tekst, suština je u ovome:  "Ranije se dešavalo da prekršajni postupci zastarevaju jer nema ovlašćenih sudskih tumača"  Znači, napraviš prekršaj na autoputu, policija te zaustavi, napiše prijavu i pošalje je sudiji za prekršaje. Dobiješ potom poziv od sudije, pojavljuješ se u zakazano vreme i kada ti se sudija obrati, kažeš mu da ti treba sudski tumač za bosanki jezik, jer si Bosanac. Onda se taj slučaj stavlja u fioku i čeka se da sud nađe tumača. Pošto ga ne nađe za godinu dana, predmet zastareva i prekršaj ti se briše. Tako su se mnogi izvlačili. Ali onda su se pojavili uhlebi, koji su takvima pomrsili konce. Ne zato što su hteli bilo kome da napakoste, taman posla. Već samo zato što su našli lep način da zarade leba s veoma malo motike, tako što su položili ispit za sudskog tumača za bosanski. Gde ćeš lakši jezik da nađeš! Čim su dobili "dipplomu" sud ih je angažovao. Od vaših para, narode! Sada lepo primaju parice od države za veoma malo laganog posla. A ovi koji bi da se izvuku da ne plate kaznu su izvukli deblji kraj. Sada će morati da nađu neku novu šemu. (Maratonac, 30. novembar 2019 13:50) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="77"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Ludosti i svi apsurdi šta nam je Zapad ponudio da bi živjeli bogatije, zadovoljnije, i da nebi bilo NEJASNOĆA mešu nama. (prellee, 30. novembar 2019 11:23) </comment><comment-transliterated>Ludosti i svi apsurdi šta nam je Zapad ponudio da bi živjeli bogatije, zadovoljnije, i da nebi bilo NEJASNOĆA mešu nama. (prellee, 30. novembar 2019 11:23) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="78"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>E Srbijo dokle?! (Biber, 30. novembar 2019 15:23) </comment><comment-transliterated>E Srbijo dokle?! (Biber, 30. novembar 2019 15:23) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="79"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Mi kolektivno kao da smo ispali iz monti pajtona (filip, 30. novembar 2019 10:44) </comment><comment-transliterated>Mi kolektivno kao da smo ispali iz monti pajtona (filip, 30. novembar 2019 10:44) </comment-transliterated></comments><comments comment-id="80"><comment-parent-id>XYZ</comment-parent-id><comment>Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj   Ajde sad ti izguglaj pa nam reci kakve veze taj bosanski rečnik pisan na arabici ima sa današnjim bosanskim jezikom i pismom. Ili možeš i sliku tig rečnika da nam pošalješ ovde pa da se smejemo. (Frakcija Grobar sa severa, 2. decembar 2019 07:51) </comment><comment-transliterated>Prvi rijecnik bosanskog jezika je stariji 100 godina od rijecnika Vuka Karadzica. Gogglaj pa pitaj   Ajde sad ti izguglaj pa nam reci kakve veze taj bosanski rečnik pisan na arabici ima sa današnjim bosanskim jezikom i pismom. Ili možeš i sliku tig rečnika da nam pošalješ ovde pa da se smejemo. (Frakcija Grobar sa severa, 2. decembar 2019 07:51) </comment-transliterated></comments></comment-list></article><comments><comment-count>81</comment-count></comments></document>